<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>
<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Plain Text</title>
   </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p>La storia di Nelson Mandela</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
        <title level="a">La storia di Nelson Mandela, a oltre un secolo dalla nascita</title>. Di
        <author>Tommaso Perrone</author>.
        <publisher>Lifegate</publisher>
        <date>2018</date>. 
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="Introduzione">
                <p>La biografia dell’uomo che ha sconfitto l’apartheid e le cui 
                gesta sono state raccontate in così tanti film e altrettante canzoni: Nelson Mandela.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Preambolo">
                <p>Nelson Mandela è stato il più importante leader sudafricano, 
                nonché presidente dal 1994 al 1999 e tra i più grandi statisti al mondo. 
                Nel 1993 ha ricevuto il premio Nobel per la Pace per essere riuscito a porre fine in modo pacifico alla segregazione razziale (apartheid) 
                dei neri in Sudafrica attuata per circa mezzo secolo dall’etnia bianca al potere e per aver posto le basi della democrazia nel paese.</p>
            </div>
            <div type="Biografia - Gioventù">
                <p>Mandela, il cui nome completo è Nelson Rolihlahla (“attaccabrighe” in lingua xhosa) Mandela, nasce cento anni fa, il 18 luglio 1918 a Mvezi, 
                un piccolo villaggio della regione del Transkei, nel sudest del Sudafrica. Suo padre era Hendry Mphakanyiswa della tribù Tembu, dove si parla 
                il dialetto xhosa, un ceppo delle lingue bantu. Mandela studia legge presso l’università di Fort Hare, dalla quale viene espulso nel 1940 per
                aver guidato una manifestazione studentesca, e in quella di Witwatersrand.</p>
            </div>
            <div type="Biografia - Le lotte politiche">
                <p>Nel 1944 contribuisce alla nascita dell’African national congress (Anc), il più importante partito sudafricano con l’obiettivo 
                di porre fine alle ingiustizie e alle sofferenze dei neri perpetrate dal Partito nazionale, espressione della popolazione bianca: gli afrikaner. 
                Le azioni di resistenza contro l’apartheid cominciano nel 
                1948 e nel 1952 Mandela viene arrestato per la prima volta. Tra il 1956 e il 1961 Mandela è portato a giudizio per tradimento, 
                accusa da cui viene successivamente assolto. Il 1960 è l’anno del massacro di Sharpeville (21 marzo, oggi giornata dedicata 
                all’eliminazione della discriminazione razziale) quando 69 persone che stavano manifestando contro la politica segregazionista
                vengono uccise dalla polizia. A questo episodio tragico fa seguito la decisione del governo di dichiarare l’Anc fuorilegge. 
                Mandela pensa che sia giunto il momento di creare un’ala militare all’interno del partito. Nel giugno 1961 la proposta di 
                considerare anche l’eventualità di organizzare azioni violente viene avanzata durante un congresso dell’Anc che, 
                pur non facendo propria l’iniziativa, stabilisce che coloro che vogliano sostenere le azioni di sabotaggio di Mandela non vengano 
                fermati. Così il 16 dicembre nasce la Umkhonto we sizwe (“Lancia della nazione”, abbreviato Mk). Nel 1962 Mandela è arrestato per la 
                seconda volta per aver abbandonato il paese senza autorizzazione e per aver organizzato alcune manifestazioni di protesta.
                La sentenza lo condanna a cinque anni di reclusione e ai lavori forzati. L’anno successivo altri membri della Mk vengono 
                arrestati e processati per alto tradimento. Mandela, coinvolto in questo processo con l’accusa di aver complottato per rovesciare 
                il governo con la forza, viene condannato all’ergastolo il 12 giugno 1964 e rinchiuso nel carcere di massima sicurezza sull’isola 
                di Robben Island, al largo di Città del Capo. urante i 27 anni passati in carcere, la fama di Mandela cresce in modo costante. 
                La sua sofferenza silenziosa contribuisce ad aumentare le pressioni sul governo sudafricano e sull’apartheid facendolo diventare
                un simbolo internazionale di resistenza, un martire della lotta contro il razzismo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>